就職禮籌款破紀錄 開支受查 特朗普涉收外國捐款 中東國家疑助選

2018年12月15日

就職禮籌款破紀錄 開支受查
特朗普涉收外國捐款
中東國家疑助選

特朗普去年初就職，為典禮籌得破紀錄的1.07億美元經費。資料圖片

【特朗普醜聞】

美國總統特朗普除受「通俄門」困擾，現在又要面對「中東門」另一戰線。美媒指多隊聯邦檢察官正調查特朗普就職禮的破紀錄籌款，是否有非法外國捐款。通俄調查特別檢察官米勒，據報更已蒐集了一堆中東國家助特朗普前年當選和嘗試影響美國外交政策的材料，準備明年公開。

相關新聞：參院與特分歧促沙地為卡舒吉被殺負責

特朗普前年就職禮籌得1.07億美元（8.35億港元），比上任總統奧巴馬首次就職多一倍，也惹來是非。多筆開支被指有問題，引起特朗普陣營中人互相指摘；積極大額捐款的金主，更被懷疑想打通特朗普政府的人脈和影響政策，有行賄之嫌。

中間人圖繞過法律收錢

《華爾街日報》前天報道，曼哈頓的聯邦檢察官對這兩方面都有調查，並在特朗普前私人律師科恩那裏搜到一些材料，包括第一夫人梅拉尼婭前顧問沃爾科夫與科恩的對話錄音，當中她對就職禮籌委會的開支表示關注。捐款100萬美元（780萬港元）的田納西州地產商黑尼是調查焦點之一，因為他之後聘用科恩助他游說能源部批出50億美元（390億港元）貸款。

《紐約時報》指布魯克林的聯邦檢察官和米勒亦有查就職禮款項，其中一大重點是查是否有捐款來自卡塔爾、沙地阿拉伯和阿聯酋等中東國家，包括以美國中間人出面，試圖繞過法律禁止外國人政治捐款。報道指檢察官查問的事，包括就職禮籌款委員會主席巴拉克（Thomas Barrack）與特朗普前競選經理馬納福特，前年8月曾在地中海郵輪跟卡塔爾前首相哈馬德碰面。巴拉克的夥伴馬利克在阿聯酋開投資公司，亦成調查對象。

Daily Beast網站更引述三消息人士指，米勒已向包括前國家安全顧問弗林在內的多名特朗普陣營證人，查問沙地、阿聯酋和以色列等中東國家有甚麼幫助特朗普當選的計劃，以及它們如何試圖令特朗普政府在政策上投桃報李，計劃明年在法庭文件公開，近月亦討論在這方面提出新起訴的可能性。

報道指這方面的關鍵人物是黎巴嫩裔商人納德（George Nader），他曾安排特朗普親信會見黑水公司創辦人普林斯和俄羅斯一主權基金負責人德米特里耶夫，亦是多個波斯灣國家和以色列的中間人，被指去年8月在一會面指沙地和阿聯酋王儲都很想幫特朗普贏大選。

另一關鍵人物扎邁勒（Joel Zamel）旗下的以色列Psy集團，曾制訂操控社交媒體助特朗普取得共和黨提名的計劃，交給後來成為就職禮籌款委員會副主席的蓋茨（Richard Gates），在交接期又跟納德、弗林和沙地一將領會面，提出令伊朗政權變天的計劃。

相關新聞：俄女認滲透保守派 圖干預美政策

通俄調查擴至跟中東串通

前檢察官利特曼相信米勒得副司法部長羅森斯坦肯首，將調查由通俄擴大至跟中東國家串通，並相信米勒已掌握豐富材料，「此事如公開，就像潛艇浮上水但展示人們一直看不到的另一面」。

美國《紐約時報》/《華爾街日報》/Daily Beast網站

下一則
下一則
參院與特分歧 促沙地為卡舒吉被殺負責

參院與特分歧促沙地為卡舒吉被殺負責
俄女認滲透保守派 圖干預美政策
特朗普被指與律師討論付掩口費
特親信建議庫什納任白宮幕僚長

連登禁文